charadż podatek w państwie muzułmańskim podatek gruntowy od ziemi należącej do mniejszości wyznaniowych tzw dhimmi niemuzułmanie zrzeszeni byli w gminach wyznaniowych i zobowiązani byli do opłacania podatku pogłównego dżizja oraz podatku od ziemi charadż zobacz też haracz